export const shorterWestminsterCatechism = {
  question1: {
    id: 1,
    question: "Qual é o fim principal do homem?",
    answer:
      "O fim principal do homem é glorificar a Deus, e gozá-lo para sempre.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 36,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 31,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 73,
        verseIdStart: 25,
        verseIdEnd: 26,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 43,
        verseIdStart: 7,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 7,
        verseIdEnd: 8,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 5,
        verseIdEnd: 6,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 60,
        verseIdStart: 21,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 61,
        verseIdStart: 3,
      },
    ],
  },
  question2: {
    id: 2,
    question:
      "Que regra deu Deus para nos dirigir na maneira de o glorificar e gozar?",
    answer:
      "A Palavra de Deus, que se acha nas Escrituras do Velho e do Novo Testamentos, é a única regra para nos dirigir na maneira de o glorificar e gozar.",
    references: [
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 24,
        verseIdStart: 27,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: null,
        verseIdStart: null,
        verseIdEnd: null,
      },
      {
        abbrv: "IIPE",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 2,
      },
      {
        abbrv: "IIPE",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 15,
        verseIdEnd: 16,
      },
      {
        abbrv: "IITM",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 15,
        verseIdEnd: 17,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 29,
        verseIdEnd: 31,
      },
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 8,
        verseIdEnd: 9,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 10,
        verseIdEnd: 11,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 20,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: null,
        verseIdStart: null,
        verseIdEnd: null,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 4,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 30,
        verseIdEnd: 31,
      },
    ],
  },
  question3: {
    id: 3,
    question: "Qual é a coisa principal que as Escrituras nos ensinam?",
    answer:
      "A coisa principal que as Escrituras nos ensinam é o que o homem deve crer acerca de Deus, o dever que Deus requer do homem.",
    references: [
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 39,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 31,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 119,
        verseIdStart: 105,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 11,
      },
    ],
  },
  question4: {
    id: 4,
    question: "Quem é Deus?",
    answer:
      "Deus é espírito, infinito, eterno e imutável em seu ser, sabedoria, poder, santidade, justiça, bondade e verdade.",
    references: [
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 24,
      },
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 14,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 145,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 90,
        verseIdStart: 2,
      },
      {
        abbrv: "TG",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 33,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 8,
      },
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 34,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 7,
      },
    ],
  },
  question5: {
    id: 5,
    question: "Há mais de um Deus?",
    answer: "Há só um Deus, o Deus vivo e verdadeiro.",
    references: [
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "JR",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 3,
      },
    ],
  },
  question6: {
    id: 6,
    question: "Quantas pessoas há na Divindade?",
    answer:
      "Há três pessoas na Divindade: o Pai, o Filho e o Espírito Santo, e estas três são um Deus, da mesma substância, iguais em poder e glória.",
    references: [
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 16,
        verseIdEnd: 17,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 28,
        verseIdStart: 19,
      },
      {
        abbrv: "IICO",
        chapterId: 13,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 18,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 3,
        verseIdEnd: 4,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 30,
      },
    ],
  },
  question7: {
    id: 7,
    question: "Que são os decretos de Deus?",
    answer:
      "Os decretos de Deus são o seu eterno propósito, segundo o conselho da sua vontade, pelo qual, para sua própria glória, Ele predestinou tudo o que acontece.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 36,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 4,
        verseIdEnd: 6,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 11,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 23,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 26,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 21,
        verseIdStart: 19,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 44,
        verseIdStart: 28,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 13,
        verseIdStart: 48,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 7,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 10,
        verseIdEnd: 11,
      },
    ],
  },
  question8: {
    id: 8,
    question: "Como executa Deus os seus decretos?",
    answer:
      "Deus executa os seus decretos nas obras da criação e da providência.",
    references: [
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 11,
      },
      {
        abbrv: "DN",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 35,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 40,
        verseIdStart: 26,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 26,
        verseIdEnd: 27,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 46,
        verseIdStart: 9,
        verseIdEnd: 11,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 24,
      },
    ],
  },
  question9: {
    id: 9,
    question: "Qual é a obra da criação?",
    answer:
      "A obra da criação é aquela pela qual, Deus fez todas as coisas do nada, no espaço de seis dias, e tudo muito bem.",
    references: [
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 33,
        verseIdStart: 9,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 31,
      },
    ],
  },
  question10: {
    id: 10,
    question: "Como criou Deus o homem?",
    answer:
      "Deus criou o homem macho e fêmea, conforme a sua própria imagem, em conhecimento, retidão e santidade com domínio sobre as criaturas.",
    references: [
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 27,
        verseIdEnd: 28,
      },
      {
        abbrv: "CL",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 24,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 14,
        verseIdEnd: 15,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 86,
        verseIdStart: 8,
      },
    ],
  },
  question11: {
    id: 11,
    question: "Quais são as obras da providência de Deus?",
    answer:
      "As obras da providência de Deus são a sua maneira muito santa, sábia e poderosa de preservar e governar todas as suas criaturas, e todas as ações delas.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 145,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 104,
        verseIdStart: 10,
        verseIdEnd: 24,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 29,
        verseIdEnd: 30,
      },
      {
        abbrv: "OS",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 6,
      },
    ],
  },
  question12: {
    id: 12,
    question:
      "Que ato especial de providência exerceu Deus para com o homem no estado em que ele foi criado?",
    answer:
      "Quando Deus criou o homem, fez com ele um pacto de vida, com a condição de perfeita obediência: proibindo-lhe comer da árvore da ciência do bem e do mal, sob pena de morte.",
    references: [
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 12,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 17,
      },
    ],
  },
  question13: {
    id: 13,
    question:
      "Conservaram-se nossos primeiros pais no estado em que foram criados?",
    answer:
      "Nossos primeiros pais, sendo deixados à liberdade da sua própria vontade, caíram do estado em que foram criados, pecando contra Deus.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 12,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 6,
      },
    ],
  },
  question14: {
    id: 14,
    question: "Que é pecado?",
    answer:
      "Pecado é qualquer falta de conformidade com a lei de Deus, ou qualquer transgressão desta lei.",
    references: [
      {
        abbrv: "TG",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "TG",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "IJO",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 4,
      },
    ],
  },
  question15: {
    id: 15,
    question:
      "Qual foi o pecado pelo qual nossos primeiros pais caíram do estado em que foram criados?",
    answer:
      "O pecado pelo qual nossos primeiros pais caíram do estado em que foram criados foi o comerem do fruto proibido.",
    references: [
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 12,
        verseIdEnd: 13,
      },
      {
        abbrv: "OS",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 7,
      },
    ],
  },
  question16: {
    id: 16,
    question: "Caiu todo o gênero humano pela primeira transgressão de Adão?",
    answer:
      "Visto que o pacto foi feito com Adão não só para ele, mas também para sua posteridade, todo gênero humano que dele procede por geração ordinária, pecou nele e caiu com ele na sua primeira transgressão.",
    references: [
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 28,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 26,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 21,
        verseIdEnd: 22,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 12,
        verseIdEnd: 14,
      },
    ],
  },
  question17: {
    id: 17,
    question: "Qual foi o estado a que a queda reduziu o gênero humano?",
    answer: "A queda reduziu o gênero humano a um estado de pecado e miséria.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 12,
      },
    ],
  },
  question18: {
    id: 18,
    question: "Em que consiste o estado de pecado em que o homem caiu?",
    answer:
      "O estado de pecado em que o homem caiu consiste na culpa do primeiro pecado de Adão, na falta de retidão original e na corrupção de toda a sua natureza, o que ordinariamente de chama Pecado Original, juntamente com todas as transgressões atuais que procedem dele.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 18,
        verseIdEnd: 19,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 3,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 7,
        verseIdEnd: 8,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 51,
        verseIdStart: 5,
      },
    ],
  },
  question19: {
    id: 19,
    question: "Qual é a miséria do estado em que o homem caiu?",
    answer:
      "Todo o gênero humano pela sua queda perdeu comunhão com Deus, está debaixo da sua ira e maldição, e assim sujeito a todas as misérias nesta vida, à morte e às penas do Inferno para sempre.",
    references: [
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 8,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 24,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 23,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 25,
        verseIdStart: 41,
        verseIdEnd: 46,
      },
    ],
  },
  question20: {
    id: 20,
    question:
      "Deixou Deus todo o gênero humano perecer no estado de pecado e miséria?",
    answer:
      "Tendo Deus, unicamente pela sua boa vontade desde toda a eternidade, escolhido alguns para a vida eterna, entrou com eles em um pacto de graça, para os livrar do estado de pecado e miséria, e trazer a um estado de salvação por meio de um Redentor.",
    references: [
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "TT",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 2,
      },
      {
        abbrv: "TT",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 4,
        verseIdEnd: 7,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 6,
      },
    ],
  },
  question21: {
    id: 21,
    question: "Quem é o Redentor dos escolhidos de Deus?",
    answer:
      "O único redentor dos escolhidos de Deus é o Senhor Jesus Cristo que, sendo o eterno Filho de Deus, se fez homem, e assim foi e continua a ser Deus e homem em duas naturezas distintas, e uma só pessoa, para sempre.",
    references: [
      {
        abbrv: "ITM",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 5,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 14,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 9,
        verseIdStart: 5,
      },
      {
        abbrv: "CL",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 9,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 13,
        verseIdStart: 8,
      },
    ],
  },
  question22: {
    id: 22,
    question: "Como Cristo, sendo o Filho de Deus, se fez homem?",
    answer:
      "Cristo, o Filho de Deus, fez-se homem tomando um verdadeiro corpo, e uma alma racional, sendo concebido pelo poder do Espirito Santo no ventre da virgem Maria, e nascido dela, mas sem pecado.",
    references: [
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 14,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 26,
        verseIdStart: 38,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 52,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 31,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 35,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 15,
      },
    ],
  },
  question23: {
    id: 23,
    question: "Que funções exerce Cristo como nosso Redentor?",
    answer:
      "Cristo, como nosso Redentor, exerce as funções de profeta, sacerdote e rei, tanto no seu estado de humilhação como no de exaltação.",
    references: [
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 22,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 5,
        verseIdEnd: 6,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 6,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 49,
      },
    ],
  },
  question24: {
    id: 24,
    question: "Como exerce Cristo as funções de profeta?",
    answer:
      "Cristo exerce as funções de profeta, revelando-nos, pela sua Palavra e pelo seu Espírito, a vontade de Deus para a nossa salvação.",
    references: [
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 18,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 2,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 26,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 13,
      },
    ],
  },
  question25: {
    id: 25,
    question: "Como exerce Cristo as funções de sacerdote?",
    answer:
      "Cristo exerce as funções de sacerdote, oferecendo-se a si mesmo uma vez em sacrifício, para satisfazer a justiça divina, reconciliar-nos com Deus e fazendo contínua intercessão por nós.",
    references: [
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 9,
        verseIdStart: 28,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 24,
        verseIdEnd: 26,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 7,
        verseIdStart: 25,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 53,
        verseIdStart: 12,
      },
    ],
  },
  question26: {
    id: 26,
    question: "Como exerce Cristo as funções de rei?",
    answer:
      "Cristo exerce as funções de rei, sujeitando-nos a si mesmo, governando-nos e protegendo-nos, contendo e subjugando todos os seus e os nossos inimigos.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 110,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 36,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 18,
        verseIdStart: 9,
        verseIdEnd: 10,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 9,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 7,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 26,
        verseIdEnd: 27,
      },
    ],
  },
  question27: {
    id: 27,
    question: "Em que consistiu a humilhação de Cristo?",
    answer:
      "A humilhação de Cristo consistiu em Ele nascer, e isso em condição baixa, feito sujeito à lei; em sofrer as misérias desta vida, a ira de Deus e amaldiçoada morte na cruz; em ser sepultado, e permanecer debaixo do poder da morte durante certo tempo.",
    references: [
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 7,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 8,
      },
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 53,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 27,
        verseIdStart: 43,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 3,
        verseIdEnd: 4,
      },
    ],
  },
  question28: {
    id: 28,
    question: "Em que consiste a exaltação de Cristo?",
    answer:
      "A exaltação de Cristo consiste em Ele ressurgir dos mortos no terceiro dia; em subir ao Céu e estar sentado à mão direita de Deus Pai, e em vir para julgar o mundo no último dia.",
    references: [
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 20,
        verseIdEnd: 21,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 31,
      },
    ],
  },
  question29: {
    id: 29,
    question:
      "Como nos tornamos participantes da redenção adquirida por Cristo?",
    answer:
      "Tornamo-nos participantes da redenção adquirida por Cristo pela eficaz aplicação dela a nós pelo Seu Santo Espírito.",
    references: [
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 12,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 5,
        verseIdEnd: 6,
      },
      {
        abbrv: "TT",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 5,
        verseIdEnd: 6,
      },
    ],
  },
  question30: {
    id: 30,
    question: "Como nos aplica o Espírito a redenção adquirida por Cristo?",
    answer:
      "O Espírito aplica-nos a redenção adquirida por Cristo, operando em nós a fé, e unindo-nos a Cristo por meio dela em nossa vocação eficaz.",
    references: [
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 20,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 8,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 12,
        verseIdEnd: 13,
      },
    ],
  },
  question31: {
    id: 31,
    question: "Que é vocação eficaz?",
    answer:
      "Vocação eficaz é a obra do Espírito Santo, pela qual, convencendo-nos do nosso pecado, e da nossa miséria, iluminando nossos entendimentos pelo conhecimento de Cristo, e renovando a nossa vontade, nos persuade e habilita a abraçar Jesus Cristo, que nos é oferecido de graça no Evangelho.",
    references: [
      {
        abbrv: "ITS",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 37,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 26,
        verseIdStart: 18,
      },
      {
        abbrv: "EZ",
        chapterId: 36,
        verseIdStart: 25,
        verseIdEnd: 27,
      },
      {
        abbrv: "IITM",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 9,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 37,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 44,
        verseIdEnd: 45,
      },
    ],
  },
  question32: {
    id: 32,
    question:
      "Que bênçãos gozam nesta vida aqueles que são eficazmente chamados?",
    answer:
      "Aqueles que são eficazmente chamados, gozam, nesta vida, da justificação, adoção e santificação, e das diversas bênçãos que acompanham estas graças ou delas procedem.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 30,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 5,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 30,
      },
    ],
  },
  question33: {
    id: 33,
    question: "Que é justificação?",
    answer:
      "Justificação é um ato da livre graça de Deus, no qual Ele perdoa todos os nossos pecados, e nos aceita como justos diante de Si, somente por causa da justiça de Cristo a nós imputada, e recebida só pela fé.",
    references: [
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 7,
      },
      {
        abbrv: "IICO",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 21,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 6,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 18,
      },
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 16,
      },
    ],
  },
  question34: {
    id: 34,
    question: "Que é adoção?",
    answer:
      "Adoção é um ato de livre graça de Deus, pelo qual somos recebidos no número dos filhos de Deus, e temos direito a todos os seus privilégios.",
    references: [
      {
        abbrv: "IJO",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 12,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 14,
        verseIdEnd: 17,
      },
    ],
  },
  question35: {
    id: 35,
    question: "Que é santificação?",
    answer:
      "É a obra da livre graça de Deus, pela qual somos renovados em todo o nosso ser, segundo a imagem de Deus, e habilitados a morrer cada vez mais para o pecado e a viver para a retidão.",
    references: [
      {
        abbrv: "IPE",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 2,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 20,
        verseIdEnd: 24,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 6,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 2,
      },
    ],
  },
  question36: {
    id: 36,
    question:
      "Quais são as bênçãos que nesta vida acompanham a justificação, adoção e santificação ou delas procedem?",
    answer:
      "As bênçãos que nesta vida acompanham a justificação, adoção e santificação, ou delas procedem, são: certeza do amor de Deus, paz de consciência, gozo no Espírito Santo, aumento de graça, e perseverança nela até ao fim.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 5,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 16,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 6,
      },
      {
        abbrv: "IPE",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 5,
      },
    ],
  },
  question37: {
    id: 37,
    question:
      "Quais são as bênçãos que os fiéis recebem de Cristo na hora da morte?",
    answer:
      "As almas dos fiéis na hora da morte são aperfeiçoadas em santidade, e imediatamente entram na glória; e os corpos que continuam unidos Cristo, descansam na sepultura até a ressurreição.",
    references: [
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 23,
        verseIdStart: 43,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 7,
        verseIdStart: 55,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 7,
        verseIdStart: 59,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 23,
      },
      {
        abbrv: "ITS",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 14,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 28,
        verseIdEnd: 29,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 2,
        verseIdEnd: 3,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 22,
        verseIdEnd: 23,
      },
    ],
  },
  question38: {
    id: 38,
    question:
      "Quais são as bênçãos que os fieis recebem de Cristo na ressurreição?",
    answer:
      "Na ressurreição, os fieis, sendo ressuscitados em glória, serão publicamente reconhecidos e absolvidos no dia de juízo, e tornados perfeitamente felizes no pleno gozo de Deus por toda a eternidade.",
    references: [
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 43,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 32,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 25,
        verseIdStart: 34,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 11,
      },
    ],
  },
  question39: {
    id: 39,
    question: "Qual é o dever que Deus exige do homem?",
    answer:
      "O dever que Deus exige do homem é obediência à sua vontade revelada.",
    references: [
      {
        abbrv: "MQ",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 8,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 27,
        verseIdEnd: 28,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 1,
      },
    ],
  },
  question40: {
    id: 40,
    question:
      "Que revelou Deus primeiramente ao homem para regra de sua obediência?",
    answer:
      "A regra que Deus revelou primeiramente ao homem para sua obediência foi a lei moral.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 14,
        verseIdEnd: 15,
      },
    ],
  },
  question41: {
    id: 41,
    question: "Onde está a lei moral resumidamente compreendida?",
    answer: "A lei moral está resumidamente compreendida nos dez mandamentos.",
    references: [
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 19,
        verseIdStart: 17,
        verseIdEnd: 19,
      },
    ],
  },
  question42: {
    id: 42,
    question: "Em que se resumem os dez mandamentos?",
    answer:
      "Os dez mandamentos se resumem em amar ao Senhor nosso Deus de todo o nosso coração, de toda a nossa alma, de todas as nossas forças e de todo o nosso entendimento; e ao nosso próximo como a nós mesmos.",
    references: [
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 22,
        verseIdStart: 37,
        verseIdEnd: 40,
      },
    ],
  },
  question43: {
    id: 43,
    question: "Qual é o prefácio dos dez mandamentos?",
    answer:
      'O prefácio dos dez mandamentos é: "Eu sou o Senhor teu Deus, que te tirei da terra do Egito, da casa da servidão".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 2,
      },
    ],
  },
  question44: {
    id: 44,
    question: "Que nos ensina o prefácio dos dez mandamentos?",
    answer:
      "O prefácio dos dez mandamentos ensina-nos que nós temos obrigação de guardar todos os mandamentos de Deus, por ser Ele o Senhor nosso Deus e Redentor.",
    references: [
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "IPE",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 15,
        verseIdEnd: 19,
      },
    ],
  },
  question45: {
    id: 45,
    question: "Qual é o primeiro mandamento?",
    answer: 'O primeiro mandamento é: "Não terás outros deuses além de mim".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 3,
      },
    ],
  },
  question46: {
    id: 46,
    question: "Que exige o primeiro mandamento?",
    answer:
      "O primeiro mandamento exige de nós o conhecer e reconhecer a Deus como o único Deus verdadeiro, e nosso Deus; e como tal adorá-lo.",
    references: [
      {
        abbrv: "ICR",
        chapterId: 28,
        verseIdStart: 9,
      },
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 26,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 95,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 7,
      },
    ],
  },
  question47: {
    id: 47,
    question: "Que proíbe o primeiro mandamento?",
    answer:
      "O primeiro mandamento proíbe o negar, ou deixar de adorar ou glorificar ao verdadeiro Deus, como Deus, e nosso Deus; e dar a qualquer outro a adoração e a glória que só a Ele são devidas.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 20,
        verseIdEnd: 21,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 25,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 11,
      },
    ],
  },
  question48: {
    id: 48,
    question:
      'Que se nos ensina especialmente pelas palavras "além de mim", no primeiro mandamento?',
    answer:
      'As palavras "além de mim", no primeiro mandamento, ensinam-nos que Deus, que vê todas as coisas, toma conhecimento e muito se ofende do pecado de ter-se em seu lugar outro deus.',
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 139,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 3,
      },
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 30,
        verseIdStart: 17,
        verseIdEnd: 18,
      },
    ],
  },
  question49: {
    id: 49,
    question: "Qual é o segundo mandamento?",
    answer:
      'O segundo mandamento é: "Não farás para ti imagem de escultura, nem figura alguma de tudo que há em cima no Céu, e do que há embaixo na terra, nem de coisa alguma que haja nas águas, debaixo da terra. Não as adorarás, nem lhes darás culto; porque eu sou o Senhor teu Deus, o Deus zeloso, que vinga a iniqüidade dos pais nos filhos até à terceira e quarta geração daqueles que me aborrecem; e que usa de misericórdia com milhares daqueles que me amam e que guardam os meus preceitos".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 4,
        verseIdEnd: 6,
      },
    ],
  },
  question50: {
    id: 50,
    question: "Que exige o segundo mandamento?",
    answer:
      "O segundo mandamento exige que recebamos, observemos e guardemos puros e inteiros todo o culto e ordenanças religiosas que Deus instituiu na sua Palavra.",
    references: [
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 32,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 28,
        verseIdStart: 20,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 23,
        verseIdEnd: 24,
      },
    ],
  },
  question51: {
    id: 51,
    question: "Que proíbe o segundo mandamento?",
    answer:
      "O segundo mandamento proíbe o adorar a Deus por meio de imagens, ou de qualquer outra maneira não prescrita na sua Palavra.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 22,
        verseIdEnd: 23,
      },
      {
        abbrv: "IIRS",
        chapterId: 18,
        verseIdStart: 3,
        verseIdEnd: 4,
      },
    ],
  },
  question52: {
    id: 52,
    question: "Quais são as razões anexas ao segundo mandamento?",
    answer:
      "As razões anexas ao segundo mandamento são a soberania de Deus sobre nós, a sua propriedade em nós em nós, e o zelo que Ele tem pelo seu culto.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 45,
        verseIdStart: 11,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 100,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 34,
        verseIdStart: 14,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 22,
      },
    ],
  },
  question53: {
    id: 53,
    question: "Qual é o terceiro mandamento?",
    answer:
      'O terceiro mandamento é: "Não tomarás o nome do Senhor teu Deus em vão, porque o Senhor não terá por inocente aquele que tomar em vão o nome do Senhor seu Deus".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 7,
      },
    ],
  },
  question54: {
    id: 54,
    question: "Que exige o terceiro mandamento?",
    answer:
      "O terceiro mandamento exige o santo e reverente uso dos nomes, títulos, atributos, ordenanças, palavras e obras de Deus.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 29,
        verseIdStart: 2,
      },
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 3,
        verseIdEnd: 4,
      },
      {
        abbrv: "EC",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 138,
        verseIdStart: 2,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 104,
        verseIdStart: 24,
      },
    ],
  },
  question55: {
    id: 55,
    question: "O que proíbe o terceiro mandamento?",
    answer:
      "O terceiro mandamento proíbe toda a profanação ou abuso das coisas por meio das quais Deus se faz conhecer.",
    references: [
      {
        abbrv: "LV",
        chapterId: 19,
        verseIdStart: 12,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 34,
        verseIdEnd: 35,
      },
    ],
  },
  question56: {
    id: 56,
    question: "Qual é a razão anexa ao terceiro mandamento?",
    answer:
      "A razão anexa ao terceiro mandamento é que, embora os transgressores deste mandamento escapem do castigo dos homens, o Senhor nosso Deus não os deixará escapar do seu justo juízo.",
    references: [
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 28,
        verseIdStart: 58,
        verseIdEnd: 59,
      },
    ],
  },
  question57: {
    id: 57,
    question: "Qual é o quarto mandamento?",
    answer:
      'O quarto mandamento é: "Lembra-te de santificar o dia do Sábado. Trabalharás seis dias, e farás nele tudo o que tens para fazer. O sétimo dia, porém, é o Sábado do Senhor teu Deus. Não farás nesse dia, obra alguma, nem tu, nem teu filho, nem tua filha, nem o teu servo, nem a tua serva, nem o teu animal, nem o peregrino que vive das tuas portas para dentro. Porque o Senhor fez em seis dias o céu, a terra e o mar, e tudo o que neles há, e descansou no sétimo dia. Por isso o Senhor abençoou o dia sétimo e o santificou".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 8,
        verseIdEnd: 11,
      },
    ],
  },
  question58: {
    id: 58,
    question: "Que exige o quarto mandamento?",
    answer:
      "O quarto mandamento exige que consagremos a Deus os tempos determinados em sua Palavra, particularmente um dia inteiro em cada sete, para ser um dia de santo descanso a Ele dedicado.",
    references: [
      {
        abbrv: "LV",
        chapterId: 19,
        verseIdStart: 30,
      },
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 12,
      },
    ],
  },
  question59: {
    id: 59,
    question: "Qual dos sete dias designou Deus para esse descanso semanal?",
    answer:
      "Desde o princípio do mundo até à ressurreição de Cristo, Deus designou o sétimo dia da semana para o descanso semanal; e desde então o primeiro dia da semana para continuar sempre até ao fim do mundo, que é o Sábado cristão, ou Domingo.",
    references: [
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 23,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 7,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 2,
      },
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 10,
      },
    ],
  },
  question60: {
    id: 60,
    question: "De que modo se deve santificar o Domingo?",
    answer:
      "Deve-se santificar o Domingo com um santo repouso por todo aquele dia, mesmo das ocupações e recreações temporais que são permitidas nos outros dias; empregando todo o tempo em exercícios públicos e particulares de adoração a Deus, Exceto o tempo preciso para as obras de pura necessidade e misericórdia.",
    references: [
      {
        abbrv: "LV",
        chapterId: 23,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "IS",
        chapterId: 58,
        verseIdStart: 13,
        verseIdEnd: 14,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 11,
        verseIdEnd: 12,
      },
      {
        abbrv: "MC",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 27,
        verseIdEnd: 28,
      },
    ],
  },
  question61: {
    id: 61,
    question: "Que proíbe o quarto mandamento?",
    answer:
      "O quarto mandamento proíbe a omissão ou a negligência no cumprimento dos deveres exigidos, e a profanação deste dia por meio de ociosidade ou por fazer aquilo que é em si mesmo pecaminoso, ou por desnecessários pensamentos, palavras, ou obras acerca de nossos negócios e recreações temporais.",
    references: [
      {
        abbrv: "JR",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 21,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 23,
        verseIdStart: 56,
      },
    ],
  },
  question62: {
    id: 62,
    question: "Quais são as razões anexas ao quarto mandamento?",
    answer:
      "As razões anexas ao quarto mandamento são: a permissão que Deus nos concede de fazermos uso dos seis dias da semana para os nossos interesses temporais; o reclamar ele para si a propriedade especial do dia sétimo, o seu próprio exemplo, e a benção que ele conferiu ao dia do descanso.",
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 31,
        verseIdStart: 15,
        verseIdEnd: 16,
      },
      {
        abbrv: "LV",
        chapterId: 23,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 31,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 3,
      },
    ],
  },
  question63: {
    id: 63,
    question: "Qual é o quinto mandamento?",
    answer:
      'O quinto mandamento é: "Honrarás a teu pai e a tua mãe, para teres uma dilatada vida sobre a terra que o Senhor teu Deus te há de dar".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 12,
      },
    ],
  },
  question64: {
    id: 64,
    question: "Que exige o quinto mandamento?",
    answer:
      "O quinto mandamento exige a conservação da honra e o desempenho dos deveres pertencentes a cada um em suas diferentes condições e relações, como superiores, inferiores, ou iguais.",
    references: [
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 3,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 13,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 2,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 10,
      },
    ],
  },
  question65: {
    id: 65,
    question: "Que proíbe o quinto mandamento?",
    answer:
      "O quinto mandamento proíbe negligenciarmos ou fazermos alguma coisa contra a honra e dever que pertencem a cada um em suas diferentes condições e relações.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 13,
        verseIdStart: 7,
        verseIdEnd: 8,
      },
    ],
  },
  question66: {
    id: 66,
    question: "Qual é a razão anexa ao quinto mandamento?",
    answer:
      "A razão anexa ao quinto mandamento é uma promessa de longa vida e prosperidade (quanto sirva para glória de Deus e bem do homem) a todos aqueles que guardam este mandamento.",
    references: [
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 2,
        verseIdEnd: 3,
      },
    ],
  },
  question67: {
    id: 67,
    question: "Qual é o sexto mandamento?",
    answer: 'O sexto mandamento é: "Não matarás".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 13,
      },
    ],
  },
  question68: {
    id: 68,
    question: "Que exige o sexto mandamento?",
    answer:
      "O sexto mandamento exige todos os esforços lícitos para conservar a nossa vida e a dos nossos semelhantes.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 132,
        verseIdStart: 3,
        verseIdEnd: 4,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 27,
        verseIdStart: 33,
        verseIdEnd: 34,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 20,
        verseIdEnd: 21,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 33,
        verseIdEnd: 37,
      },
    ],
  },
  question69: {
    id: 69,
    question: "Que proíbe o sexto mandamento?",
    answer:
      "O sexto mandamento proíbe o tirar a nossa própria vida, ou a do nosso próximo injustamente, e tudo aquilo que para isso concorre.",
    references: [
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 28,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 9,
        verseIdStart: 6,
      },
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 24,
        verseIdStart: 6,
      },
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 24,
        verseIdStart: 11,
        verseIdEnd: 12,
      },
      {
        abbrv: "IJO",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 15,
      },
    ],
  },
  question70: {
    id: 70,
    question: "Qual é o sétimo mandamento?",
    answer: 'O sétimo mandamento é: "Não adulterarás"',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 24,
        verseIdStart: 14,
      },
    ],
  },
  question71: {
    id: 71,
    question: "Que exige o sétimo mandamento?",
    answer:
      "O sétimo mandamento exige a conservação da nossa própria castidade, e da do nosso próximo, no coração, nas palavras e nos costumes.",
    references: [
      {
        abbrv: "ITS",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 29,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 11,
        verseIdEnd: 12,
      },
      {
        abbrv: "IPE",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 2,
      },
    ],
  },
  question72: {
    id: 72,
    question: "Que proíbe o sétimo mandamento?",
    answer:
      "O sétimo mandamento proíbe todos os pensamentos, palavras e ações impuras.",
    references: [
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 28,
      },
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 3,
        verseIdEnd: 4,
      },
    ],
  },
  question73: {
    id: 73,
    question: "Qual é o oitavo mandamento?",
    answer: 'O oitavo mandamento é: "Não furtarás".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 15,
      },
    ],
  },
  question74: {
    id: 74,
    question: "Que exige o oitavo mandamento?",
    answer:
      "O oitavo mandamento exige que procuremos o lícito adiantamento das riquezas e do estado exterior, tanto nosso como do nosso próximo.",
    references: [
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 27,
        verseIdStart: 23,
      },
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 22,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 14,
      },
      {
        abbrv: "FL",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 23,
        verseIdStart: 4,
        verseIdEnd: 6,
      },
    ],
  },
  question75: {
    id: 75,
    question: "Que proíbe o oitavo mandamento?",
    answer:
      "O oitavo mandamento proíbe tudo o que impede ou pode impedir injustamente o adiantamento da riqueza ou do bem-estar, tanto nosso como do nosso próximo.",
    references: [
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 28,
        verseIdStart: 19,
      },
      {
        abbrv: "ITM",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 8,
      },
      {
        abbrv: "TG",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 4,
      },
    ],
  },
  question76: {
    id: 76,
    question: "Qual é o nono mandamento?",
    answer:
      'O nono mandamento é: "Não dirás falso testemunho contra o teu próximo".',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 16,
      },
    ],
  },
  question77: {
    id: 77,
    question: "Que exige o nono mandamento?",
    answer:
      "O nono mandamento exige a conservação e promoção da verdade entre os homens, e a manutenção da nossa boa reputação, e a do nosso próximo, especialmente quando somos chamados a dar testemunho.",
    references: [
      {
        abbrv: "EF",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 25,
      },
      {
        abbrv: "IPE",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 16,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 25,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "IIIJO",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 12,
      },
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 5,
      },
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 25,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 37,
      },
    ],
  },
  question78: {
    id: 78,
    question: "Que proíbe o nono mandamento?",
    answer:
      "O nono mandamento proíbe tudo o que é prejudicial à verdade, ou injurioso, tanto à nossa reputação como à do nosso próximo.",
    references: [
      {
        abbrv: "CL",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 9,
      },
      {
        abbrv: "IICO",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 20,
        verseIdEnd: 21,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 3,
      },
    ],
  },
  question79: {
    id: 79,
    question: "Qual é o décimo mandamento?",
    answer:
      'O décimo mandamento é : "Não cobiçarás a casa do teu próximo; não desejarás a sua mulher, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma que lhe pertença.',
    references: [
      {
        abbrv: "EX",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 17,
      },
    ],
  },
  question80: {
    id: 80,
    question: "Que exige o décimo mandamento?",
    answer:
      "O décimo mandamento exige o pleno contentamento com a nossa condição, bem como disposição caridosa para com o nosso próximo e tudo o que lhe pertence.",
    references: [
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 13,
        verseIdStart: 5,
      },
      {
        abbrv: "ITM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 10,
      },
      {
        abbrv: "LV",
        chapterId: 19,
        verseIdStart: 18,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 13,
        verseIdStart: 4,
        verseIdEnd: 6,
      },
    ],
  },
  question81: {
    id: 81,
    question: "O que proíbe o décimo mandamento?",
    answer:
      "O décimo mandamento proíbe todo o descontentamento com a nossa condição, todo o movimento de inveja ou pesar à vista da prosperidade do nosso próximo e todas as tendências ou afeições desordenadas a alguma coisa que lhe pertence.",
    references: [
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 26,
      },
      {
        abbrv: "CL",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 5,
      },
      {
        abbrv: "ITM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 10,
      },
    ],
  },
  question82: {
    id: 82,
    question:
      "Será alguém capaz de guardar perfeitamente os mandamentos de Deus?",
    answer:
      "Nenhum mero homem, desde a queda de Adão, é capaz, nesta vida, de guardar perfeitamente os mandamentos de Deus, mas diariamente os quebranta por pensamentos, palavras e obras.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 9,
        verseIdEnd: 10,
      },
      {
        abbrv: "TG",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 2,
      },
    ],
  },
  question83: {
    id: 83,
    question: "São igualmente odiosas todas as transgressões da lei?",
    answer:
      "Alguns pecados em si mesmos, e em razão de circunstâncias agravantes, são mais odiosos à vista de Deus do que outros.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 19,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 24,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 2,
        verseIdEnd: 3,
      },
    ],
  },
  question84: {
    id: 84,
    question: "Que merece cada pecado?",
    answer:
      "Cada pecado merece a ira e a maldição de Deus, tanto nesta vida como na vindoura.",
    references: [
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "TG",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 25,
        verseIdStart: 41,
      },
    ],
  },
  question85: {
    id: 85,
    question:
      "Que exige Deus de nós para que possamos escapar a sua ira e maldição em que temos incorrido pelo pecado?",
    answer:
      "Para escaparmos à ira e maldição de Deus, em que temos incorrido pelo pecado, Deus exige de nós fé em Jesus Cristo e arrependimento para a vida, com o uso diligente de todos os meios exteriores pelos quais Cristo nos comunica as bênçãos da redenção.",
    references: [
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 21,
      },
      {
        abbrv: "IIPE",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 3,
      },
      {
        abbrv: "ITM",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 16,
      },
    ],
  },
  question86: {
    id: 86,
    question: "Que é fé em Jesus Cristo?",
    answer:
      "Fé em Jesus Cristo é uma graça salvadora, pela qual o recebemos e confiamos só nEle para a salvação, como Ele nos é oferecido.",
    references: [
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 31,
      },
      {
        abbrv: "HB",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 39,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 12,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 9,
      },
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 22,
        verseIdStart: 17,
      },
    ],
  },
  question87: {
    id: 87,
    question: "Que é arrependimento para a vida?",
    answer:
      "Arrependimento para a vida é uma graça salvadora pela qual o pecador, tendo um verdadeiro sentimento do seu pecado e percepção da misericórdia de Deus em Cristo, se enche de tristeza e de horror pelos seus pecados, abandona-os e volta para Deus, inteiramente resolvido a prestar-lhe nova obediência.",
    references: [
      {
        abbrv: "IICO",
        chapterId: 7,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 37,
      },
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 77,
        verseIdEnd: 79,
      },
      {
        abbrv: "JR",
        chapterId: 31,
        verseIdStart: 18,
        verseIdEnd: 19,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 18,
      },
    ],
  },
  question88: {
    id: 88,
    question:
      "Quais são os meios exteriores e ordinários pelos quais Cristo nos comunica as bênçãos da redenção?",
    answer:
      "Os meios exteriores e ordinários pelos quais Cristo nos comunica as bênçãos da redenção, são as suas ordenanças, especialmente a Palavra, os sacramentos e a oração; as quais todas se tornam eficazes aos eleitos para a salvação.",
    references: [
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 41,
        verseIdEnd: 42,
      },
    ],
  },
  question89: {
    id: 89,
    question: "Como se torna a Palavra eficaz para a salvação?",
    answer:
      "O Espírito de Deus torna a leitura e especialmente a pregação da Palavra, meios eficazes para convencer e converter os pecadores, para os edificar em santidade e conforto, por meio da fé para a salvação.",
    references: [
      {
        abbrv: "NE",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 8,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 20,
        verseIdStart: 32,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 15,
        verseIdStart: 4,
      },
      {
        abbrv: "IITM",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 15,
      },
    ],
  },
  question90: {
    id: 90,
    question:
      "Como se deve ler e ouvir a Palavra a fim de que ela se torne eficaz para a salvação?",
    answer:
      "Para que a Palavra se torne eficaz para a salvação, devemos ouvi-la com diligência, preparação e oração; recebê-la com fé e amor, guardá-la em nossos corações e praticá-la em nossas vidas.",
    references: [
      {
        abbrv: "DT",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 7,
      },
      {
        abbrv: "IPE",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 2,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 119,
        verseIdStart: 11,
        verseIdEnd: 18,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 16,
      },
      {
        abbrv: "IITS",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 10,
      },
      {
        abbrv: "TG",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 21,
        verseIdEnd: 25,
      },
    ],
  },
  question91: {
    id: 91,
    question: "Como se tornam os sacramentos meios eficazes para a salvação?",
    answer:
      "Os sacramentos tornam-se meios eficazes para a salvação, não por alguma virtude que eles ou aqueles que os ministram tenham, mas somente pela bênção de Cristo e pela obra do seu Espírito naqueles que pela fé os recebem.",
    references: [
      {
        abbrv: "IPE",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 21,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 28,
        verseIdEnd: 29,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 16,
        verseIdEnd: 17,
      },
    ],
  },
  question92: {
    id: 92,
    question: "Que é um sacramento?",
    answer:
      "Um sacramento é uma santa ordenança, instituída por Cristo, na qual, por sinais sensíveis, Cristo e as bênçãos do novo pacto são representadas, seladas e aplicadas aos crentes.",
    references: [
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 26,
        verseIdStart: 26,
        verseIdEnd: 28,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 28,
        verseIdStart: 19,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 11,
      },
    ],
  },
  question93: {
    id: 93,
    question: "Quais são os sacramentos do Novo Testamento?",
    answer:
      "Os sacramentos do Novo Testamento são o Batismo e a Ceia do Senhor.",
    references: [
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 47,
        verseIdEnd: 48,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 23,
        verseIdEnd: 26,
      },
    ],
  },
  question94: {
    id: 94,
    question: "Que é o Batismo?",
    answer:
      "O Batismo é o sacramento no qual o lavar com água em nome do Pai, do Filho e do Espírito Santo significa e sela a nossa união com Cristo, a participação das bênçãos do pacto da graça, e a promessa de pertencermos ao Senhor.",
    references: [
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 28,
        verseIdStart: 19,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 5,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 11,
      },
      {
        abbrv: "GL",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 27,
      },
    ],
  },
  question95: {
    id: 95,
    question: "A quem deve ser ministrado o Batismo?",
    answer:
      "O Batismo não deve ser ministrado àqueles que estão fora da igreja visível, enquanto não professarem sua fé em Cristo e obediência a Ele; mas os filhos daqueles que são membros da igreja visível devem ser batizados.",
    references: [
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 18,
        verseIdStart: 8,
      },
      {
        abbrv: "GN",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 7,
        verseIdEnd: 14,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 38,
        verseIdEnd: 39,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 7,
        verseIdStart: 14,
      },
    ],
  },
  question96: {
    id: 96,
    question: "O que é a Ceia do Senhor?",
    answer:
      "A Ceia do Senhor é o sacramento no qual, dando-se e recebendo-se pão e vinho, conforme a instituição de Cristo, se anuncia a sua morte, e aqueles que participam dignamente tornam-se, não de uma maneira corporal e carnal, mas pela fé, participantes do seu corpo e do seu sangue, com todas as suas bênçãos para o seu alimento espiritual e crescimento em graça.",
    references: [
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 23,
        verseIdEnd: 26,
      },
      {
        abbrv: "AT",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 21,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 16,
      },
    ],
  },
  question97: {
    id: 97,
    question: "Que se exige para participar dignamente da Ceia do Senhor?",
    answer:
      "Exige-se daqueles que desejam participar dignamente da Ceia do Senhor que se examine sobre o seu conhecimento em discernir o corpo do Senhor, sobre a sua fé para se alimentarem dele, sobre o seu arrependimento, amor e nova obediência; para não suceder que, vindo indignamente, comam e bebam para si a condenação.",
    references: [
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 27,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 31,
        verseIdEnd: 32,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 17,
        verseIdEnd: 18,
      },
    ],
  },
  question98: {
    id: 98,
    question: "O que é Oração?",
    answer:
      "A Oração é um santo oferecimento dos nossos desejos a Deus, por coisas conformes com a sua vontade, em nome de Cristo, com a confissão dos nossos pecados, e um agradecido reconhecimento das suas misericórdias.",
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 17,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 145,
        verseIdStart: 19,
      },
      {
        abbrv: "IJO",
        chapterId: 5,
        verseIdStart: 14,
      },
      {
        abbrv: "IJO",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 9,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 16,
        verseIdStart: 23,
        verseIdEnd: 24,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 6,
      },
    ],
  },
  question99: {
    id: 99,
    question: "Qual é a regra que Deus nos deu para nos dirigir em oração?",
    answer:
      "Toda palavra de Deus é útil para nos dirigir em oração, mas a regra especial de direção é aquela forma de oração que Cristo ensinou aos seus discípulos, e que geralmente se chama a Oração Dominical.",
    references: [
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 26,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 119,
        verseIdStart: 170,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 9,
        verseIdEnd: 13,
      },
    ],
  },
  question100: {
    id: 100,
    question: "Que nos ensina o prefácio da Oração Dominical?",
    answer:
      'O prefácio da Oração Dominical, que é: "Pai nosso que estás no Céu", ensina-nos que nos devemos aproximar de Deus com toda a santa reverência e confiança, como filhos a um pai poderoso e pronto para nos ajudar, e também nos ensina a orar com os outros e por eles.',
    references: [
      {
        abbrv: "LC",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 8,
        verseIdStart: 15,
      },
      {
        abbrv: "ITM",
        chapterId: 2,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 2,
      },
    ],
  },
  question101: {
    id: 101,
    question: "Pelo que oramos na primeira petição?",
    answer:
      'Na primeira petição que é: "Santificado seja o Teu nome" pedimos que Deus nos habilite a nós e aos outros a glorificá-lo em tudo aquilo em que se dá a conhecer; e que disponha tudo para sua glória.',
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 67,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 3,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 11,
        verseIdStart: 36,
      },
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 11,
      },
    ],
  },
  question102: {
    id: 102,
    question: "Pelo que oramos na segunda petição?",
    answer:
      'Na segunda petição, que é: "Venha o Teu reino", pedimos que o reino de Satanás seja destruído e que o reino da graça seja adiantado; que nós e os outros a ele sejamos guiados e nele guardados, e que cedo venha o reino da glória.',
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 68,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 12,
        verseIdStart: 31,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 9,
        verseIdStart: 37,
        verseIdEnd: 38,
      },
      {
        abbrv: "IITS",
        chapterId: 3,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "RM",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 1,
      },
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 22,
        verseIdStart: 20,
      },
    ],
  },
  question103: {
    id: 103,
    question: "Pelo que oramos na terceira petição?",
    answer:
      'Na terceira petição, que é: "Seja feita Tua vontade, assim na terra como no Céu", pedimos que Deus, pela sua graça, nos torne capazes e desejosos de conhecer a sua vontade, de obedecer e submeter-nos a ela em tudo, como fazem os anjos no Céu.',
    references: [
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 24,
        verseIdStart: 39,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 1,
        verseIdStart: 9,
        verseIdEnd: 11,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 103,
        verseIdStart: 20,
        verseIdEnd: 21,
      },
    ],
  },
  question104: {
    id: 104,
    question: "Pelo que oramos na quarta petição?",
    answer:
      'Na quarta petição, que é: O pão nosso de cada dia nos dá hoje", pedimos que da livre dádiva de Deus recebamos uma porção suficiente das coisas boas desta vida, e gozemos com elas de suas bênçãos.',
    references: [
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 30,
        verseIdStart: 8,
        verseIdEnd: 9,
      },
      {
        abbrv: "ITM",
        chapterId: 6,
        verseIdStart: 6,
        verseIdEnd: 8,
      },
      {
        abbrv: "PV",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 22,
      },
    ],
  },
  question105: {
    id: 105,
    question: "Pelo que oramos na quinta petição?",
    answer:
      'Na quinta petição, que é: "E perdoa-nos as nossas dividas, assim como nós também perdoamos aos nossos devedores", pedimos que Deus, por amor de Cristo, nos perdoe gratuitamente os nossos pecados, o que somos animados a pedir, porque, pela Sua graça somos habilitados a perdoar de coração ao nosso próximo.',
    references: [
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 51,
        verseIdStart: 1,
        verseIdEnd: 2,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 51,
        verseIdStart: 7,
      },
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 18,
        verseIdStart: 35,
      },
    ],
  },
  question106: {
    id: 106,
    question: "Pelo que oramos na sexta petição?",
    answer:
      'Na sexta petição, que é: "E não nos deixes cair em tentação", pedimos que Deus nos guarde de sermos tentados a pecar, ou nos preserve e livre, quando formos tentados.',
    references: [
      {
        abbrv: "MT",
        chapterId: 26,
        verseIdStart: 41,
      },
      {
        abbrv: "SL",
        chapterId: 19,
        verseIdStart: 13,
      },
      {
        abbrv: "JO",
        chapterId: 17,
        verseIdStart: 15,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 10,
        verseIdStart: 13,
      },
    ],
  },
  question107: {
    id: 107,
    question: "Que nos ensina a conclusão da Oração Dominical?",
    answer:
      'A conclusão da Oração Dominical, que é: "Porque Teu é o reino, o poder e a glória, para sempre. Amém", ensina-nos que na Oração devemos confiar somente em Deus, e louvá-lO em nossas orações, atribuindo-Lhe reino, poder e glória. E em testemunho do nosso desejo e certeza de sermos ouvidos, dizemos: Amém.',
    references: [
      {
        abbrv: "DN",
        chapterId: 9,
        verseIdStart: 18,
        verseIdEnd: 19,
      },
      {
        abbrv: "FP",
        chapterId: 4,
        verseIdStart: 6,
      },
      {
        abbrv: "ICR",
        chapterId: 29,
        verseIdStart: 11,
        verseIdEnd: 13,
      },
      {
        abbrv: "ICO",
        chapterId: 14,
        verseIdStart: 16,
      },
      {
        abbrv: "AP",
        chapterId: 22,
        verseIdStart: 20,
        verseIdEnd: 21,
      },
    ],
  },
};
